" E a positiva \u00e9 que o epis\u00f3dio dura em cerca de 40 minutos. Eu sempre vou criar uma pauta que eu vou compartilhar com voc\u00eas e eu vou tentar explorar o m\u00e1ximo poss\u00edvel essa pauta ao longo desses 40 minutos, se n\u00e3o der para fazer tudo, tudo bem, mas vou tentar for\u00e7ar o m\u00e1ximo para a gente conseguir explorar todos os t\u00f3picos. Segundo, j\u00e1 que eu falei na pauta, aproveitando o gancho, aqui embaixo voc\u00eas v\u00e3o encontrar no link da descri\u00e7\u00e3o. O link para essa pauta que voc\u00eas v\u00e3o ver aqui na tela agora se eu acertar aqui o bot\u00e3o em que eu vou clicar. Espero que esteja aparecendo para voc\u00eas e voc\u00eas podem ter acesso a ela. Inclusive, eu recomendo que principalmente nesse primeiro epis\u00f3dio voc\u00eas abram e acompanhem junto comigo atrav\u00e9s desse relat\u00f3rio que eu estou disponibilizando para voc\u00eas porque, como \u00e9 o primeiro epis\u00f3dio, eu n\u00e3o sei ao certo se o senhor est\u00e3o conseguindo enxergar absolutamente tudo que eu estou mostrando na tela. Se n\u00e3o tiver nenhum problema, \u00e9 s\u00f3 acompanhar pelo relat\u00f3rio. Mais uma vez o link est\u00e1 aqui embaixo. Futuramente, todos esses relat\u00f3rios v\u00e3o estar dispon\u00edveis, Leandro, ainda n\u00e3o sei. A minha ideia, princ\u00edpio, era para fomentar o canal e estimular a galera participar, que isso fosse exclusivo para os membros do canal. No entanto, o YouTube me deu uma rasteira e ele n\u00e3o permite que eu ainda crie o membro do canal. Por favor, assista a uns v\u00eddeos porque, assim que eu bater 3 mil horas, a gente vai poder ter os membros do canal aqui. Prometo que vai ser um valor \u00ednfimo s\u00f3 para realmente recompensar a galera que participa sempre. Al\u00e9m disso, quem for aluno de qualquer curso, n\u00e3o s\u00f3 do meu, mas qualquer curso aqui da Varus ou que assine alguma carteira nossa aqui da Varus, voc\u00eas tamb\u00e9m v\u00e3o ter acesso gratuito ao relat\u00f3rio. Nesse primeiro epis\u00f3dio do CastFall, mais uma vez, todo mundo vai ter acesso ao link est\u00e1 aqui embaixo. Terceiro aviso, quem n\u00e3o estava presente no mundo, no planeta Terra, na semana passada, eu fiz um evento chamado de Vendana\u00e7\u00f5es, inclusive, aconselho fortemente, enf\u00e1ticamente, que todos voc\u00eas assistam as aulas independentemente de querer fazer parte ou n\u00e3o do valor zero avan\u00e7ado, que \u00e9 o curso que eu abri ao final, porque as aulas est\u00e3o muito boas. Se voc\u00eas t\u00eam alguma d\u00favida disso ou acham que \u00e9 s\u00f3 discurso de venda, veja nos coment\u00e1rios. Eu realmente me empenho muito para fazer as aulas e o pessoal normalmente gosta bastante. Eu ia retirar elas do ar ontem \u00e0 noite, nem se errou certo se o pessoal j\u00e1 retirou ou n\u00e3o, mas se n\u00e3o retirar, eu coloco de volta, mas eu decidi estender at\u00e9 a ter\u00e7a feira amanh\u00e3, 23.59, porque eu n\u00e3o avisei nada no Instagram ontem que ia acabar e tudo mais, eu deixei para avisar hoje justamente porque tinha live, ent\u00e3o quem est\u00e1 aqui com a gente vai ter essa oportunidade, essa mensagem, a primeira m\u00e3o, para assistir at\u00e9 amanh\u00e3 a 23.59. Eu deixei o link tamb\u00e9m aqui da turma que est\u00e1 aberta, voc\u00eas podem se inscrever at\u00e9 amanh\u00e3 por favor. Se inscrevam amanh\u00e3, n\u00e3o se inscrevam depois disso, porque a gente vai fechar e \u00e9 modo de cabe\u00e7a, voc\u00eas ficam insistindo, ah Leandro, ah Brittencombo, estava em Narnia, estava no hospital, n\u00e3o sei o que aconteceu, por favor, entrem na turma direitinho para a gente conseguir tocar isso bem, perfeito? Bom, dito isso, vamos ao que interessa. Confirma a\u00ed para mim no chat, galera, est\u00e1 dando para ver tudo certinho, j\u00e1 v\u00ea o que o Matheus falou que est\u00e1 para ver bem, Marina falou tamb\u00e9m que est\u00e1 tudo certo, bom, vamos l\u00e1 ent\u00e3o. Primeira coisa, o que saiu na semana passada que foi muito importante para o cen\u00e1rio macroecon\u00f4mico brasileiro? O PIB que saiu na ter\u00e7a-feira, ele veio surpreendendo a tudo e a todos, o resultado veio de 1,4% Brasil crescendo 1,4% no \u00fanico trimestre, sendo que o projetado, a mediana das proje\u00e7\u00f5es que os economistas fazem era de 0,9, e voc\u00ea olha para um PIB, se voc\u00ea acha at\u00e9 estranho, cara, como que o PIB subiu 1,4% e estava todo mundo projetando uma mediana de 0,9? E a\u00ed algumas pessoas, como o Mair Sara, se questionasse, j\u00e1 devem fazer parte dessa c\u00fapula, j\u00e1 devem ter visto algu\u00e9m que faz parte pelo menos, que queixou no fato de que tem um respons\u00e1vel pelo IBGE hoje, que ele j\u00e1 foi muito criticado no passado, \u00e9 o P\u00f3quim, que ele foi indicado agora pelo governo atual, e no passado ele foi criticado principalmente pelas mudan\u00e7as que ele estava for\u00e7ando o pessoal, que era t\u00e9cnico a fazer l\u00e1 dentro. Ent\u00e3o, basicamente, ficou uma discuss\u00e3o se talvez o P\u00f3quim n\u00e3o tenha influenciado alguma coisa para alterar uma vari\u00e1vel econ\u00f4mica como essa, como \u00e9 o PIB e tudo mais. Eu sou extremamente ac\u00e9tico a teorias conspirat\u00f3rias, mas n\u00e3o significa que eu jogo elas fora e n\u00e3o analiso o que aconteceu. Ent\u00e3o eu fui atr\u00e1s de alguns dados para ver se realmente isso, ser\u00e1 que esse PIB foi t\u00e3o distante assim do que os economistas tinham estimado? Ser\u00e1 que \u00e9 um ponto t\u00e3o fora da curva ou se ainda \u00e9 algo normal perante as estimativas que a gente tinha l\u00e1? Eu me dei o trabalho estruxulo de passar a noite de ontem procurando o dado disso, que era inferno de achar, mas conseguia achar os dados desde os anos 2000 na Bloomberg, infelizmente ela n\u00e3o dava tudo, dava na m\u00e3o, eu tinha que pegar um por um, mas eu plotei aqui um gr\u00e1fico que eu acho muito interessante de voc\u00eas verem, que ele tenta responder para a gente o qu\u00e3o anormal foi esse PIB que saiu agora na \u00faltima ter\u00e7a-feira de 2024. E o que eu fiz aqui? Qual a ideia daqui? Quando os economistas eles fazem essa proje\u00e7\u00e3o de PIB, cada um d\u00e1 o seu chute ali digamos, do que qual vai ser o PIB naquele determinado trimestre. Algunos chutes s\u00e3o maiores, outros s\u00e3o menores. A gente considera como o n\u00famero projetado a mediana, a mediana \u00e9 um pouco diferente da m\u00e9dia, \u00e9 como se voc\u00ea espalhasse os n\u00fameros assim ao longo de uma reta e pegasse o do meio. A gente usa essa mediana justamente para n\u00e3o ter algu\u00e9m, n\u00e3o vou nem falar o termo caro aqui que eu falaria aqui, isso j\u00e1 seria um xingamento, mas o cara n\u00e3o quer fazer uma sacanagem ali e ele entra l\u00e1 e ele p\u00f5e um n\u00famero de PIB de 9% para jogar a m\u00e9dia para cima, porque se voc\u00ea calcula a m\u00e9dia \u00e9 isso que aconteceria, se joga 9% ali, as estimativas de todo mundo vai acabar jogando, essa n\u00e3o jogada para cima. Por isso a gente usa a mediana, a mediana descarta essas pessoas meio sem no\u00e7\u00e3o que jogam n\u00fameros muito baixas ou muito altos. E a\u00ed essa mediana no dia foi de 0,9% e o que eu fiz aqui foi o seguinte, eu peguei a dispers\u00e3o no desvio padr\u00e3o que a gente chama, o que \u00e9 que \u00e9 o desvio padr\u00e3o? Desvio padr\u00e3o nesse caso aqui seria a dist\u00e2ncia entre cada chute dado por cada economista dessa mediana ou da m\u00e9dia, mas especialmente dos chutes como um todo que foram dados. Quanto maior for essa dist\u00e2ncia, mais perdidos digamos assim, os economistas est\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a qual vai ser o PIB, maior \u00e9 a dificuldade deles de projetar isso e isso \u00e9 o que a gente chama de desvio padr\u00e3o. Esse desvio padr\u00e3o \u00e9 uma medida de incerteza, ent\u00e3o se a gente compare essa incerteza com a diferen\u00e7a entre o que o pessoal projetou e o que de fato aconteceu, a gente consegue ter um comparativo do p\u00e3o esquisito, isso foi, porque sem certeza era baixa e o n\u00famero, a diferen\u00e7a veio muito alta, tem algo muito estranho a\u00ed. Agora se a diferen\u00e7a, se a incerteza era alta e a diferen\u00e7a veio pequenininha, ent\u00e3o tem nada muito estranho, porque a galera s\u00f3ava com uma incerteza grande j\u00e1, era dif\u00edcil projetar por algum motivo espec\u00edfico. E o que a gente viu aqui \u00e9 que na verdade n\u00e3o foi um outlier t\u00e3o grande assim, n\u00e3o foi um ponto t\u00e3o fora da curva, esse PIB que veio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 incerteza que tinha, j\u00e1 teve resultados muito mais bizonhos que esse, como por exemplo esse que est\u00e1 aqui em cima que eu n\u00e3o tenho m\u00ednima ideia qual \u00e9, mas depois eu vejo que a diferen\u00e7a entre o que o pessoal estimou que fosse ser o PIB e o que de fato foi o PIB, dada incerteza naquele momento, foi muito maior. Ent\u00e3o voc\u00ea v\u00ea que n\u00e3o foi nada muito bizarro assim, ent\u00e3o podemos tirar um pouco do chap\u00e9u de alum\u00ednio, parece que n\u00e3o houve nenhuma interfer\u00eancia pol\u00edtica no c\u00e1lculo disso a\u00ed n\u00e3o. Dito isso, o que \u00e9 preocupante, o que puxou, o que deixou puxar tamb\u00e9m esse PIB, o que fez esse PIB ser t\u00e3o alto assim? O principal que fez esse PIB ser t\u00e3o alto foi a demanda dom\u00e9stica, o pessoal consumindo, fam\u00edlia consumindo, galeram no shopping, galeram no mercado, compram no carro, o que quer que seja que voc\u00ea v\u00e1 imaginar e \u00e9 consumo do pessoal. Ent\u00e3o isso puxou muito, ele puxou em mais 2,5 esse acrescimento do PIB. Ent\u00e3o voc\u00ea v\u00ea que a demanda brasileira da fam\u00edlia est\u00e1 muito forte e a\u00ed isso leva a uma seguinte pergunta, que \u00e9 o que est\u00e1 causando esse consumo, que est\u00e1 causando essa demanda t\u00e3o forte assim. Se voc\u00eas forem aqui para o t\u00f3pico de baixo, voc\u00eas v\u00e3o ver que eu separei 3 motivos. Primeiro motivo, est\u00edmulos fiscais. O que s\u00e3o os est\u00edmulos fiscais? H\u00e1 algum tempo, e a gente consegue ver isso por esse indicador aqui que eu peguei que \u00e9 super legal, que \u00e9 o impulso fiscal nos \u00faltimos 12 meses, como percentual do PIB, voc\u00ea vai ver que h\u00e1 algum tempo o est\u00edmulo fiscal brasileiro vem crescendo, mais ou menos desde dezembro de 2022. Ent\u00e3o praticamente desde que o governo Lula assumiu o governo, esse est\u00edmulo fiscal vem crescendo. E isso, cara, \u00e9 nada mais \u00e9 do que o governo injetando dinheiro na veia, na economia. \u00c9 um dinheiro que vai para o bolso das pessoas, as pessoas acabam consumindo mais. Segundo ponto que tem feito com que o consumo tenha ficado mais forte, mercados de trabalho extremamente aquecidos. Voc\u00eas v\u00e3o ver aqui que a cria\u00e7\u00e3o de empregos formais est\u00e1 em alta desde junho de 2023. Teve um \u00fanico per\u00edodo em janeiro de 2024 em que houve uma queda brusca, mas desde junho de 2023 a gente vem tendo uma cria\u00e7\u00e3o forte do n\u00famero de empregos formais, mas a gente com carteira de assinada reduz um pouco a incerteza dessas pessoas e elas consomem mais. Outra coisa, se a gente for olhar taxa de desocupa\u00e7\u00e3o, que nada mais \u00e9 do que aquela famosa taxa de desemprego que todo mundo conhece, voc\u00ea vai ver que ela est\u00e1 chegando muito pr\u00f3xima a\u00ed j\u00e1 dos 6%. E isso \u00e9 engra\u00e7ado, porque a gente fala 6% e muita gente deve imaginar por 6% \u00e9 muita coisa, n\u00e9? 6% tem muita gente desempregada. Mas a verdade \u00e9 que n\u00e3o, 6% n\u00e3o tem tanta gente desempregada assim. Existe um neg\u00f3cio chamado Nairu, que \u00e9 basicamente a taxa de desemprego que o Brasil deveria ter para ele n\u00e3o ter infla\u00e7\u00e3o e nem ficar numa depress\u00e3o. A taxa quer as coisas se sustentam. E infelizmente a taxa de desemprego estimada aqui no Brasil \u00e9 razoavelmente alta. Ela vai ficar por volta de 6% a 7%, posso estar falando besteira agora, mas depois eu olho aqui o Arthur, se eu n\u00e3o me engano ele fez um estudo em rela\u00e7\u00e3o a isso e posso bater com ele. Mas a gente tem essa taxa de desemprego, essa taxa de desocupa\u00e7\u00e3o bastante alta para a economia funcionar sem infla\u00e7\u00e3o. Leandro, por que a taxa de desemprego quando ela \u00e9 mais baixa gera infla\u00e7\u00e3o? Por motivo simples, se voc\u00ea quiser contratar uma nova pessoa, voc\u00ea vai ter confer\u00eancia um sal\u00e1rio maior, porque n\u00e3o tem muita gente desempregada. E a\u00ed a pessoa vai receber um sal\u00e1rio maior, seu custo vai ser maior, voc\u00ea vai repassar no pre\u00e7o do produto, seu empres\u00e1rio, n\u00e9? E a pessoa tamb\u00e9m vai consumir mais, porque ela tem mais renda agora. Ent\u00e3o isso faz com que haja infla\u00e7\u00e3o. Isso \u00e9 um dos grandes problemas cr\u00f4nicos do Brasil. Por que o Brasil n\u00e3o cresce? O Brasil n\u00e3o cresce porque a gente tem uma taxa de desemprego estrutural muito, muito alta. Ent\u00e3o a gente cresce um pouquinho, j\u00e1 bate ali no teto e tem que voltar a ter uma taxa de juros maior para esfriar a economia, desaquecer e a gente poder seguir adiante. Ent\u00e3o n\u00e3o olhem esse 6% como se fossem um n\u00famero alto, n\u00e3o, t\u00e1? Isso na verdade \u00e9 um n\u00famero bem baixo e razoavelmente preocupante em termos de infla\u00e7\u00e3o. Tem alguns motivos por tr\u00e1s desse mercado de trabalho t\u00e3o aquecido assim. Primeiro deles, reforma trabalhista que teve em 2019. Segundo, essa pol\u00edtica de home office come\u00e7ou em 2020, 21 com pandemia. Isso fez com que houvesse muito mais facilidade voc\u00ea contratar pessoas \u00e0 dist\u00e2ncia e que aceitasse uma remunera\u00e7\u00e3o menor. Ent\u00e3o para hoje ter gargalo de m\u00e3o de obra em regi\u00f5es espec\u00edficas. Imagina que antigamente voc\u00ea era uma empresa de Sudeste. P\u00f4, voc\u00ea estava o Sudeste, ele estava bombando, S\u00e3o Paulo estava bombando, contratou todo o mundo. Voc\u00ea conseguiu mais contratar a n\u00e3o ser que eu ofere\u00e7a sal\u00e1rio muito alto. Hoje em dia voc\u00ea consegue contratar uma pessoa que talvez seja em outra regi\u00e3o que n\u00e3o est\u00e1 crescendo tanto assim e a\u00ed tem mais m\u00e3o de obra l\u00e1, mais ofertas de m\u00e3o de obra voc\u00ea consegue contratar de l\u00e1. Ent\u00e3o isso rompia um gargalo muito interessante. E por \u00faltimo, uma pergunta que eu vejo muita gente fazendo, o pessoal tem feito bastante em live que \u00e9, Leandro, ser\u00e1 que na verdade essa taxa de desocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 caindo porque as pessoas est\u00e3o saindo da popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa por conta do Bolsa Fam\u00edlia? Para quem n\u00e3o entendeu nada, deixa eu fazer uma retrospectiva e explicar um pouco disso. A taxa de desocupa\u00e7\u00e3o na verdade, ela \u00e9 calculada com base em algo chamado de popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa. Popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa n\u00e3o \u00e9 todo mundo que tem idade para trabalhar, que \u00e9 considerado acima de 14 anos que voc\u00ea j\u00e1 tem idade para trabalhar, mas n\u00e3o \u00e9 todo mundo que tem acima de 14 anos que entra nessa popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa. A pessoa tem que estar minimamente procurando um emprego. Se ela n\u00e3o estiver procurando um emprego, n\u00e3o \u00e9 considerado popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa. E como voc\u00eas bem sabem, por v\u00e1rias not\u00edcias que sa\u00edram a\u00ed at\u00e9 hoje, a gente tem uma parcela de nen\u00e9m no Brasil muito grande, que \u00e9 o pessoal que nem trabalha nem estuda. E muita gente argumenta, isso n\u00e3o \u00e9 um argumento meu, muita gente argumenta que o Bolsa Fam\u00edlia poderia estar fomentando isso. Essas pessoas n\u00e3o procurariam mais emprego e consequentemente elas n\u00e3o fariam parte da popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa. Ent\u00e3o, n\u00e3o tem mais gente na popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa, como a popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa est\u00e1 diminuindo, isso faria com que a taxa de desemprego parecesse estar caindo, porque tem menos gente procurando e o n\u00famero de ofertas de trabalho continuam devaga continuam mesmo. Ent\u00e3o, isso \u00e9 um argumento que muita gente vem usando para falar, olha, n\u00e3o, foi o Bolsa Fam\u00edlia. Eu decidi explorar isso, mais uma vez sou extremamente s\u00e9tico a qualquer teoria conspirat\u00f3ria, mas eu sempre exploro para ver onde vai dar com onde n\u00e3o vai dar. Mas eu me surpreendo e a teoria na verdade conspirat\u00f3ria n\u00e3o tinha nada, conspirat\u00f3ria era real. Nesse caso aqui tem uns pontos interessantes para a gente bater, para a gente conseguir responder essa pergunta e avaliar essa hip\u00f3tese. Primeiro, 2023 foi o ano que teve maior m\u00e9dia de benefici\u00e1rios do Bolsa Fam\u00edlia. O valor m\u00e9dio do Bolsa Fam\u00edlia tamb\u00e9m foi o recorde e foi o maior investimento do governo federal at\u00e9 hoje no Bolsa Fam\u00edlia. Ent\u00e3o, a gente n\u00e3o s\u00f3 teve o maior n\u00famero de brasileiros participando do programa, como a gente teve o maior valor m\u00e9dio desse programa e o governo dependeu uma grana absurda. Parte do que eu estou falando da pol\u00edtica fiscal do governo dejeitando dinheiro na Veia \u00e9 isso aqui tamb\u00e9m. E beleza, dito isso, ser\u00e1 que essas pessoas est\u00e3o saindo da popula\u00e7\u00e3o econ\u00f4micamente ativa ou n\u00e3o? Um dos gr\u00e1ficos que a gente poderia observar, um dos indicadores que a gente poderia observar \u00e9 esse, que \u00e9 a taxa de participa\u00e7\u00e3o na for\u00e7a de trabalho. Isso, basicamente, mostra o quanto a popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 participando da for\u00e7a de trabalho, est\u00e1 na popula\u00e7\u00e3o econ\u00f4micamente ativa. E o que a gente v\u00ea \u00e9 que ao longo dos anos ela se manteve razoavelmente est\u00e1vel, tendo um decr\u00e9scimo consider\u00e1vel p\u00f3s-pandemia. No entanto, se a gente der um zoom, que \u00e9 justamente esse gr\u00e1fico aqui de baixo, voc\u00ea vai ver que desde 2023, quase do in\u00edcio de 2023, ela vem crescendo razoavelmente bem. Ou seja, n\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o tem gente saindo da popula\u00e7\u00e3o econ\u00f4micamente ativa, como tem gente entrando nela. E isso meio que contradiz completamente a hip\u00f3tese de que as pessoas estariam saindo e deixando de procurar empregos por conta do Bolsa Fam\u00edlia. Mas eu decidi um pouco mais a fundo. E indo um pouco mais a fundo, eu descobri algo muito interessante. O que foi? Desde mar\u00e7o ou junho, na verdade junho de 2023, existe a regra de prote\u00e7\u00e3o. O que \u00e9 regra de prote\u00e7\u00e3o? A regra de prote\u00e7\u00e3o foi algo criado pelo governo federal que garante que as fam\u00edlias que recebem o Bolsa Fam\u00edlia v\u00e3o poder permanecer no programa at\u00e9 dois anos depois de conseguir um emprego. Ou seja, a pessoa consegue um emprego e ela ainda continua no Bolsa Fam\u00edlia. Isso significa que o programa Bolsa Fam\u00edlia parou de se chocar com o emprego. Voc\u00ea pode avaliar que seu positivo seja negativo. Voc\u00ea pode avaliar, p\u00f4, essas pessoas est\u00e3o continuando no emprego agora, mas elas continuam recebendo dinheiro do governo federal. Numa \u00e9poca, o governo federal est\u00e1 extremamente endividado. Voc\u00ea pode avaliar que \u00e9 positivo porque essa pessoa n\u00e3o fica mais agora tendo um est\u00edmulo a n\u00e3o trabalhar. Ela tem agora o est\u00edmulo de trabalhar que \u00e9, p\u00f4, eu vou arranjar um emprego, eu vou ganhar mais ainda. \u00c9 para mim \u00f3timo. E lembrando tamb\u00e9m que o benef\u00edcio do Bolsa Fam\u00edlia \u00e9 cortado mais ou menos pela metade quando a pessoa consegue um emprego. Ent\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um neg\u00f3cio t\u00e3o trivial, a pessoa n\u00e3o vai conseguir um emprego de 30 mil reais e continuar recebendo sempre serem o Bolsa Fam\u00edlia. Nem \u00e9 30 mil reais o exemplo que eu quis dar. Qualquer emprego que ela for conseguir, ela vai acabar tendo um corte no benef\u00edcio. Ent\u00e3o isso aqui criou uma de cotom\u00ednio, voc\u00eas perceberam. Explica muito bem porque a taxa de participa\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho est\u00e1 crescendo. A taxa de participa\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho est\u00e1 crescendo porque agora n\u00e3o tem mais problema voc\u00ea ter o Bolsa Fam\u00edlia. Voc\u00ea pode continuar trabalhando. No entanto, gera um est\u00edmulo fiscal bisonho que faz com que a gente tenha um crescimento do PIB extremamente acelerado. E mais uma vez, isso pode ser bom, isso pode ser ruim. Eu botei um \u00faltimo gr\u00e1fico aqui antes de comentar se \u00e9 bom ou ruim, que \u00e9 essa taxa composta de subutiliza\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho. Uma \u00e9 extremamente complicada para dizer, ser\u00e1 que a gente est\u00e1 com muita gente sendo subutilizada? Subutilizado n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 voc\u00ea n\u00e3o ter um emprego, voc\u00ea est\u00e1 trabalhando em algo que voc\u00ea poderia estar trabalhando mais horas, voc\u00ea poderia estar trabalhando no emprego, entre aspas melhor. Estou tentando ser bem informal aqui em fazer essa explica\u00e7\u00e3o para voc\u00eas conseguirem compreender facilidade. Mas essa taxa de subutiliza\u00e7\u00e3o ela tem que ir do bastante tamb\u00e9m. Ent\u00e3o o pessoal tem que ficar menos subutilizado. O pessoal tem trabalhado em empregos melhores. Mas a grande pergunta agora \u00e9 que fica \u00e9, esse est\u00edmulo fiscal todo que est\u00e1 fazendo o PIB crescer \u00e9 positivo ou \u00e9 negativo? E a\u00ed vamos a algumas consequ\u00eancias pr\u00e1ticas para depois eu dar minha opini\u00e3o. Primeiro, com esse PIB a revis\u00e3o do Minist\u00e9rio da Fazenda foi para 2,8% do crescimento esse ano, que \u00e9 muita coisa para o PIB brasileiro. Para voc\u00ea ter ideia, o PIB brasileiro tem o potencial de crescer estimado entre 1,5% e 2%. At\u00e9 coloquei aqui em cima, voc\u00eas conseguem ver, entre 1,5% e 2%. Mais do que isso a gente come\u00e7a a gerar infla\u00e7\u00e3o. S\u00f3 que essa estimativa de 1,5% e 2%, ela \u00e9 muito, muito, muito, incerta. A gente n\u00e3o sabe ainda se depois da reforma trabalhista, se com flexibiliza\u00e7\u00e3o por conta de homeoffs, se com uma s\u00e9rie de coisas que aconteceu ao longo do caminho, esse crescimento do potencial ele n\u00e3o aumentou. A gente n\u00e3o sabe mais se a nossa Nairu, como eu falei para voc\u00eas, aquela taxa de desemprego que a economia conseguiria funcionar bem sem gerar infla\u00e7\u00e3o. A gente n\u00e3o sabe se ela ainda \u00e9 de 6%, 7%. Talvez ela tenha ca\u00eddo. Existe uma grande discuss\u00e3o sobre isso. Mas o fato \u00e9 que com essa estimativa de 1,5% a 2% de crescimento potencial do nosso PIB e tendo um PIB esperado para crescer 2,8% nesse ano de 2024, a gente est\u00e1 caminhando para gerar infla\u00e7\u00e3o, porque o PIB est\u00e1 crescendo mais do que ele pode. \u00c9 como se eu ganhei usando muito horm\u00f4nio, usando muito anabolizante para querer ficar mais forte. Voc\u00ea d\u00e1 um voo de galinha ali, mas depois voc\u00ea pode ter algum problema de sa\u00fade, pode colocar tudo em cheque. Ent\u00e3o voc\u00ea tem que ter um cuidado muito grande quando voc\u00ea v\u00ea um PIB crescendo assim, principalmente quando \u00e9 um PIB movido por consumo. Vou falar isso quando for dar minha opini\u00e3o, mas principalmente quando \u00e9 um PIB movido com o consumo, voc\u00ea tem que ter um cuidado muito grande porque tem muita cara de ser um voo de galinha. Uma outra consequ\u00eancia disso, crescimento no segundo semestre desse ano tende a ser mais dif\u00edcil. Por que que tende a ser mais dif\u00edcil? Leandro, voc\u00ea est\u00e1 querendo jogar \u00e1gua no show? De forma alguma. Ele tende a ser mais dif\u00edcil porque alguns est\u00edmulos fiscais, algum dinheiro sendo injetado pelo governo que est\u00e1 gastando no in\u00edcio do ano n\u00e3o vai se repetir na segunda parte desse ano. Quais est\u00edmulos s\u00e3o esses? Primeiro, teve regulariza\u00e7\u00e3o do pagamento de precat\u00f3rios. N\u00e3o sei se voc\u00eas sabem o que \u00e9 precat\u00f3rio, o precat\u00f3rio \u00e9 uma d\u00edvida que o governo tem. Ent\u00e3o quando voc\u00ea entra l\u00e1 com um processo contra o governo, como a CIA, a lojas R\u00eaner, Guararapes entraram ali em 2019 falando, olha, eu paguei mais imposto do que eu deveria porque a legisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o era clara. Agora eu preciso reaver o dinheiro desse imposto. O que que acontece? O governo vai l\u00e1, o judici\u00e1rio na verdade vai l\u00e1, decide se voc\u00ea tem raz\u00e3o ou n\u00e3o, se voc\u00ea tiver raz\u00e3o, voc\u00ea n\u00e3o recebe dinheiro de volta necessariamente, voc\u00ea recebe uma d\u00edvida com o governo. Essa d\u00edvida \u00e9 o precat\u00f3rio e em determinado momento o governo paga esse precat\u00f3rio, ou n\u00e3o, mas espera-se que ele paga esse precat\u00f3rio. E no in\u00edcio desse ano ele regularizou v\u00e1rios precat\u00f3rios, que j\u00e1 deveriam ser pagos h\u00e1 muito tempo, ele foi l\u00e1 e pagou v\u00e1rios deles. Isso, por incr\u00edvel que pare\u00e7a, \u00e9 dinheiro entrando na economia, porque esse dinheiro ele vai parar em algum lugar. Ah Leandro, mas s\u00e3o bancos, n\u00e3o interessa, \u00e9 dinheiro que est\u00e1 entrando no caixa do banco, aumenta o patrim\u00f4nio dele, aumenta o patrim\u00f4nio regulat\u00f3rio, \u00edndice de base leia permite que ele empreste mais dinheiro, tudo isso influencia a economia, \u00e9 dinheiro indo para economia no final do dia. Ent\u00e3o isso foi algo que aconteceu no in\u00edcio desse ano que n\u00e3o tende a se repetir. Segunda coisa, antecipa\u00e7\u00e3o que houve para o primeiro semestre desse ano, do pagamento do 13\u00ba dos benef\u00edcios previdenci\u00e1rios, isso tamb\u00e9m n\u00e3o tende a se repetir no segundo semestre desse ano, ent\u00e3o \u00e9 menos um est\u00edmulo fiscal. Terceira coisa, emendas parlamentares de ano eleitoral, est\u00e1 em elei\u00e7\u00e3o municipal, isso \u00e9 extremamente importante, teve muita emenda parlamentar e isso se concentrou em maio e julho. Ent\u00e3o como houve j\u00e1 essa concentra\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tende a acontecer tamb\u00e9m no segundo semestre desse ano. Quarto e \u00faltima aqui tamb\u00e9m teve v\u00e1rias conten\u00e7\u00f5es de despesas, tende a ter v\u00e1rias conten\u00e7\u00f5es de despesas para que o governo consiga atingir a meta dele de prim\u00e1rio, isso aqui pode parecer econom\u00eas e grego para a maioria de voc\u00eas, mas a meta de prim\u00e1rio \u00e9 a meta que o governo tem do quanto que ele vai gerar de super\u00e1frica ou de d\u00e9ficit. Se voc\u00ea na sua casa se estabelece uma meta, esse m\u00eas vou poupar mil reais para conseguir investir, essa \u00e9 a meta, o governo tem a mesma coisa, ele tem que cumprir essa meta e ele est\u00e1 num caminho em que parecia que ele n\u00e3o estava a\u00ed, n\u00e3o cumprir essa meta, ent\u00e3o agora ele vai ter que contingenciar, que em bom portugu\u00eas \u00e9 congelar, parar de gastar, uma s\u00e9rie de despesas que ele planeja gastar, isso provavelmente vai reduzir mais ainda o est\u00edmulo fiscal. Ent\u00e3o tem uma s\u00e9rie de coisas que tendem a acontecer nesse segundo semestre ou tendem a deixarem de acontecer, que v\u00e3o fazer com que o governo gaste menos e o PIB \u00e9 consequentemente cria-se menos tamb\u00e9m. S\u00f3 um gole d\u00e1 \u00e1gua aqui r\u00e1pido. Mais um ind\u00edcio de que o PIB vai esfriar tamb\u00e9m \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o industrial, que em julho j\u00e1 veio com uma queda mensal de 1,4%. Lembre-se de uma coisa muito importante, principalmente a galera a\u00ed que est\u00e1 assistindo, que investe em Bolsa. PIB \u00e9 dado passado. PIB \u00e9 dado do retrovisor. Voc\u00ea est\u00e1 vendo um dado do que aconteceu no \u00faltimo semestre, no \u00faltimo trimestre, quer que seja. Voc\u00ea n\u00e3o est\u00e1 vendo o que vai acontecer no futuro. Ent\u00e3o o fato do PIB ter subido no passado n\u00e3o significa que ele v\u00e1 subindo para o futuro, como exatamente esse caso aqui. Voc\u00ea vai ver uma outra coisa que puxou bastante o PIB tamb\u00e9m, eu at\u00e9 coloquei aqui em cima, foi justamente a ind\u00fastria. E voc\u00ea vai falar, porra, ind\u00fastria, vou botar ao INVEG, botar todo o meu dinheiro em INVEG, do PIB, vou botar todo o meu dinheiro, j\u00e1 vi um, estava falando de uma outra empresa pequena a\u00ed tamb\u00e9m, acho que \u00e9 E-OUT, vou botar todo o meu dinheiro em E-OUT. Mas por outro motivo, que n\u00e3o seja isso, porque esse aqui n\u00e3o faz um menor sentido. Sim, de fato, a ind\u00fastria teve um crescimento grande aqui puxada principalmente pelos setores de eletricidade, constru\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o, mas isso n\u00e3o significa que vai se repetir, tanto que os dados novos de produ\u00e7\u00e3o industrial j\u00e1 est\u00e3o mostrando uma queda. Ent\u00e3o tome muito cuidado com analisar dado o indicador de retrovisor para observar a economia da\u00ed para frente. Eu vejo muita gente fazendo essa an\u00e1lise de elevador que a gente chama, dizer se est\u00e1 subindo ou se est\u00e1 caindo em rede social como todo, mas isso n\u00e3o faz sentido, voc\u00eas t\u00eam que tomar muito cuidado com isso. Leandro, agora finalmente, qual a sua opini\u00e3o? \u00c9 bom, \u00e9 ruim esse crescimento? O que voc\u00ea acha sobre isso? Cara, na minha opini\u00e3o, o que a gente est\u00e1 vendo hoje de crescimento do PIB \u00e9 talvez at\u00e9 pior do que aconteceu no primeiro e no segundo governo Lula. Para quem n\u00e3o era vivo \u00e0s vezes, ou para quem n\u00e3o tinha idade suficiente para acompanhar e n\u00e3o estudou o que aconteceu e tudo mais, faz parte, voc\u00eas t\u00eam outras profiss\u00f5es, mas o que aconteceu no primeiro e no segundo governo Lula? Voc\u00ea teve um crescimento do PIB muito grande, os maiores da hist\u00f3ria que a gente teve aqui desde os anos 2000 e grande parte disso foi movida, teve v\u00e1rios atores que moviam, mas grande parte disso foi movida pelo consumo. Mas a pergunta \u00e9, o que fazia as pessoas consumirem? Grande parte desse consumo vinha de d\u00edvida, teve muita facilidade de acesso ao cr\u00e9dito nessa \u00e9poca. Eu n\u00e3o sei se voc\u00eas lembram, mas antigamente voc\u00ea n\u00e3o conseguiu obter um cart\u00e3o de cr\u00e9dito se voc\u00ea n\u00e3o pagasse a idade. V\u00e1rias variedistas naquela \u00e9poca come\u00e7aram a conceder cart\u00e3o de cr\u00e9dito para voc\u00ea comprar na loja dela e comprar fora da loja dela tamb\u00e9m. A Henner, at\u00e9 5, 6 anos atr\u00e1s, ela tinha o mesmo n\u00famero de clientes no cart\u00e3o de cr\u00e9dito dela que o Nubank. Voc\u00ea consegue imaginar isso? A loja de Henner tendo o mesmo n\u00famero de clientes que o Nubank. Esse era o cen\u00e1rio que se dava naquela \u00e9poca. Era uma abertura muito grande para que as pessoas come\u00e7assem a se financiar. Ter acesso a cart\u00e3o de cr\u00e9dito, ter acesso a cr\u00e9dito, poder pegar empr\u00e9stimo e tudo mais. E isso aumentou muito a d\u00edvida das fam\u00edlias. Fez claro com que elas obtecem muito dinheiro para conseguir gastar, consumir, o que aumentou muito o PIB. O PIB tamb\u00e9m cresceu por outros motivos. N\u00e3o quero falar que esse foi um \u00fanico fator, mas foi um fator preponderante sem d\u00favida e desalguma. S\u00f3 que a consequ\u00eancia disso \u00e9, houve um comprometimento muito grande da renda familiar. Se voc\u00ea for ver aqui, isso \u00e9 o quanto as pessoas est\u00e3o gastando para pagar coisa de d\u00edvida. Para quitar d\u00edvida, para quitar juros de d\u00edvida, essas coisas assim. Voc\u00ea vai ver que a partir de em 2005, a s\u00e9rie come\u00e7a aqui, n\u00e3o tinha como buscar antes, mas em 2005 ele j\u00e1 come\u00e7a a crescer. Tem um leve decr\u00e9scimo ali at\u00e9 2008, s\u00f3 que depois ela explode at\u00e9 2011, 2012 ali, quando a economia brasileira come\u00e7a a dar v\u00e1rios sinais de superaquecimento, n\u00e3o s\u00f3 em 2012, ela come\u00e7ou a dar v\u00e1rios sinais em 2010, mas a coisa come\u00e7ou a pegar mais mesmo em 2012 quando a Dilma j\u00e1 estava no governo. Isso mostrou que aquela era uma estrat\u00e9gia de crescimento do PIB de voo de galinha, porque voc\u00ea n\u00e3o consegue fazer uma mudan\u00e7a estrutural. Eu n\u00e3o estou nem falando que voc\u00ea n\u00e3o consegue passar cinco anos fazendo isso, mas voc\u00ea n\u00e3o consegue fazer isso por 10, 15 anos, n\u00e3o \u00e9 uma mudan\u00e7a estrutural na economia brasileira. Mudan\u00e7a estrutural voc\u00ea d\u00e1 por produtividade, produtividade de fatores. E se a gente for olhar produtividade, voc\u00ea vai ver que ela permanece est\u00e1tica desde 2012 aqui no Brasil. Leandro, o que \u00e9 produtividade? Esse \u00e9 um termo, inclusive, que \u00e9 muito complexo de falar em rede social, porque quando voc\u00ea fala de produtividade e fala que ela permanece a mesma desde 2012, o que que o tiozinho que est\u00e1 na padaria entende? Ele entende que voc\u00ea est\u00e1 falando que ele \u00e9 improdutivo, que ele trabalha pouco, que ele fica procrastinando no trabalho. Meus amigos, n\u00e3o \u00e9 isso, n\u00e3o tem absolutamente nada a ver com isso. Voc\u00ea pode ser o apolo do iFood, voc\u00ea pode ser o cara que corre 100 mil quil\u00f4metros por dia no iFood e faz 20 mil entregas a cada hora. O seu trabalho muito provavelmente vai continuar sendo improdutivo, porque a renda que ele gera \u00e9 muito baixa. Ent\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 que voc\u00ea trabalhe pouco, n\u00e3o \u00e9 que voc\u00ea fa\u00e7a pouco e fica procrastinando no trabalho. \u00c9 porque o seu trabalho gera pouco valor e isso \u00e9 medido pelo dinheiro que ele gera. Ent\u00e3o, \u00e0s vezes voc\u00ea tem um trabalho que voc\u00ea d\u00e1 a vida, se dedica pra caramba, mas ele n\u00e3o gera valor. E isso \u00e9 um trabalho improdutivo, n\u00e3o \u00e9 uma cr\u00edtica pessoal a voc\u00ea, \u00e9 uma cr\u00edtica ao trabalho que est\u00e1 sendo feito pela maioria dos brasileiros. Tem um cara na dinamarca que est\u00e1 trabalhando, fazendo ozenpique que custa mil reais, o cara vai trabalhar uma hora, ele vai fazer dez ozenpiques com dez mil reais. Esse cara \u00e9 muito mais produtivo, mesmo trabalhando procrastinando no trabalho, que algu\u00e9m que est\u00e1 aqui vai fazer entrega, que vai fazer Uber, que vai fazer coisa desse tipo, que \u00e9 muito menos produtivo. Ent\u00e3o entenda o conceito de produtividade, n\u00e3o \u00e9 uma cr\u00edtica pessoal a cada pessoa, \u00e9 sobre o trabalho que ela est\u00e1 fazendo, que \u00e0s vezes n\u00e3o tem nada a ver com as op\u00e7\u00f5es que ela teve na vida, mas sim a economia brasileira como um todo oferece esse tipo de trabalho e voc\u00ea n\u00e3o tem op\u00e7\u00e3o a n\u00e3o se aceit\u00e1-lo. Ent\u00e3o, a economia como um todo brasileira, ela tem uma produtividade muito baixa e que est\u00e1 estagnada a quase a mais uma d\u00e9cada, na verdade. Isso \u00e9 muito importante, porque a \u00fanica forma de voc\u00ea ter um crescimento salarial sustent\u00e1vel das pessoas poderem ganhar mais m\u00eas a m\u00eas \u00e9 se houver crescimento da produtividade, porque se as pessoas n\u00e3o se tornarem mais produtivas, n\u00e3o existe m\u00e1gica, voc\u00ea vai ganhar mais, s\u00f3 que a pessoa, o patr\u00e3o, o empres\u00e1rio que est\u00e1 l\u00e1, ele vai repassar isso para os pre\u00e7os, porque sen\u00e3o a margem dele fica menor. N\u00e3o tem mist\u00e9rio nisso. Se ele est\u00e1 te pagando mais e est\u00e1 vendendo o produto pelo mesmo pre\u00e7o e voc\u00ea est\u00e1 produzindo a mesma coisa, ele est\u00e1 ficando com menos dinheiro no bolso e para ele isso n\u00e3o vai fazer sentido. Ent\u00e3o, a \u00fanica forma de voc\u00ea ter um crescimento de renda sustent\u00e1vel \u00e9 se houver ganho de produtividade e n\u00e3o existe esse ganho de produtividade hoje. No entanto, como a gente est\u00e1 vendo a taxa de desemprego caindo, como a gente est\u00e1 vendo, mesmo com a participa\u00e7\u00e3o das pessoas na popula\u00e7\u00e3o econ\u00f4micamente ativa aumentando, ent\u00e3o assim o que a gente est\u00e1 vendo \u00e9 os sal\u00e1rios aumentando. A gente est\u00e1 vendo desemprego puxando isso. E a\u00ed, qual a consequ\u00eancia? Esse gr\u00e1fico aqui \u00e9 muito bom. Nem lembro de onde ele \u00e9, mas se n\u00e3o me engano \u00e9 do DFGV. Ele mostra os reajustes que ficaram acima do NPC. E NPC entendeu como infla\u00e7\u00e3o. \u00c9 um indicador de infla\u00e7\u00e3o calculado pelo FGV. E a\u00ed ele mostra o que ficou acima dessa infla\u00e7\u00e3o, ou seja, o cara conseguiu ter um ganho real no sal\u00e1rio dele. Ele ganhou mais do que a infla\u00e7\u00e3o. Ele n\u00e3o s\u00f3 repose a infla\u00e7\u00e3o como ele ainda ganhou dinheiro. Se ele est\u00e1 ganhando dinheiro, ele foi promovido. Est\u00e1 produzindo mais. N\u00e3o. O indicador n\u00e3o mostra isso. Voc\u00ea v\u00ea que teve quase 87% das pessoas em 2024 tendo reajuste acima da infla\u00e7\u00e3o. O ano passado foi s\u00f3 77,9%. Ent\u00e3o tudo leva a crer que a gente est\u00e1 tendo um aquecimento da economia. S\u00f3 que um aquecimento acima do que a gente pode bancar, acima do que a gente pode sustentar. E a\u00ed a \u00fanica alternativa \u00e9 frear um pouco desse aquecimento. E \u00e9 por isso que voc\u00eas est\u00e3o vendo essa discuss\u00e3o t\u00e3o grande sobre o Banco Central ter que aumentar ou n\u00e3o a taxa de juros nessa pr\u00f3xima reuni\u00e3o que vai acontecer esse m\u00eas agora em setembro. Bom, deixa eu ver aqui as perguntas. Pedro a\u00ed falando, po, foi muito bom e tal. O Bruno falando com um novo aumento do sal\u00e1rio m\u00ednimo. Voc\u00ea acredita que os pr\u00f3ximos resultados do PIB v\u00e3o depender grande parte da atividade de consumo? Pelo que tudo leva a crer sim. Inclusive um indicador que eu acho muito bom para voc\u00ea dar uma olhada nisso \u00e9 esse que eu mostrei da taxa de investimento no Brasil. Idealmente o PIB brasileiro deveria crescer pela taxa de investimento para o investimento. Aquela f\u00f3rmula que voc\u00ea aprende na primeira aula de economia que tem v\u00e1rios componentes, um deles \u00e9 o investimento e esse \u00e9 o melhor de todos porque aumenta a oferta. Como aumenta a oferta ao longo do tempo, voc\u00ea pode se dar o luxo de crescer mais. Quando voc\u00ea s\u00f3 aumenta a consumo e a oferta continua igual, ferrou cara, ferrou. Sem ind\u00fastria brasileira n\u00e3o vai dar conta de oferecer tudo o que as pessoas est\u00e3o querendo comprar. Elas v\u00e3o come\u00e7ar a comprar l\u00e1 fora e isso vai fazer com que o d\u00f3lar suba, o que leva a mais infla\u00e7\u00e3o no futuro. Ou elas v\u00e3o come\u00e7ar a querer pagar mais, a aceitar pagar mais para um produto aqui e vai ter infla\u00e7\u00e3o por conta disso. Ent\u00e3o idealmente voc\u00ea tem que aumentar a oferta tamb\u00e9m para conseguir crescer o PIB de forma sustent\u00e1vel. Esse indicador aqui da taxa de investimento, a gente falou, eu falei para voc\u00eas, que o PIB cresceu muito por conta do investimento. S\u00f3 que mesmo assim, a taxa de investimento brasileira continua extremamente baixa. Hoje ela \u00e9 mais baixa do que ela era nos anos 2000. Isso aqui \u00e9 a taxa de investimento em rela\u00e7\u00e3o ao PIB. Nos anos 2000 era de 20%. Hoje ela est\u00e1 hiberando os 16,8%, quase 17%. Ainda assim \u00e9 baixa dos anos 2000. Ent\u00e3o acham um pa\u00eds que tem uma taxa de investimento muito baixa ainda em rela\u00e7\u00e3o ao PIB. E isso \u00e9 uma not\u00edcia muito ruim para o Brasil. Ent\u00e3o essa era a minha primeira opini\u00e3o. N\u00e3o achei legal esse acrescimento como um todo. Ou a gente esfria ou vai ter infla\u00e7\u00e3o, n\u00e3o vejo outro caminho para o meio do caminho. Dito isso eu discordo veementemente do movimento que est\u00e1 sendo feito por alguns gestores do mercado financeiro incentivando o Banco Central. Aumentar taxas de juros na pr\u00f3xima reuni\u00e3o do Coupon. Inclusive, cheguei a comentar e acho bom fazer esse disclaimer. Eu estou investido em op\u00e7\u00f5es de Coupon de manuten\u00e7\u00e3o. Pensei em fazer um head em rela\u00e7\u00e3o a isso, que seria comprar a op\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m de 0,25. Porque existe precifica\u00e7\u00e3o, tem gente achando que pode subir 0,5. E a\u00ed ent\u00e3o eu consigo comprar as duas por menos do total do pre\u00e7o. Ent\u00e3o d\u00e1 para ganhar dinheiro. Isso \u00e9 uma longa hist\u00f3ria, n\u00e3o quero aprofundar muito aqui. Mas tenho que fazer esse disclaimer. Mas mesmo assim, eu n\u00e3o estou fazendo isso porque eu acho que ele n\u00e3o deveria fazer. Eu estou achando que tem a chance de n\u00e3o subir nada. Mas eu acho que essa hist\u00f3ria de ter que subir 0,5 ou 0,25 na pr\u00f3xima reuni\u00e3o do Coupon n\u00e3o faz muito sentido. Por qu\u00ea? E a\u00ed uma opini\u00e3o de uma pessoa que tem N pessoas com muito mais credibilidade do que eu para opinar. A\u00ed voc\u00eas est\u00e3o assistindo a minha live e vou dar opini\u00e3o para voc\u00eas. Eu n\u00e3o acho, n\u00e3o acredito, que fa\u00e7a sentido voc\u00ea observar o que aconteceu com o PIB agora no passado ainda mais levando em considera\u00e7\u00e3o que tudo o que aconteceu faz com que o PIB do pr\u00f3ximo semestre n\u00e3o seja t\u00e3o alto assim, n\u00e3o seja t\u00e3o, n\u00e3o tem um crescimento t\u00e3o alto assim. E falar, olha, a gente tem que aumentar a CELIC porque o PIB do passado foi alto. \u00c9 exatamente o que eu falei para voc\u00eas que voc\u00eas n\u00e3o devem fazer, que \u00e9 observar um indicador de retrovisor que mostra o que aconteceu e n\u00e3o o que vai acontecer. Se voc\u00ea aumenta a taxa CELIC agora, ela vai gerar resultado em 18 meses, um ano e meio. Sendo que no ano seguinte a gente provavelmente vai ter que fazer uma grande conten\u00e7\u00e3o de gasto por conta do arcabolso fiscal, que ele vai come\u00e7ar a funcionar com mais for\u00e7a no ano que vem do que era nesse ano. A gente teve uma s\u00e9rie de gastos n\u00e3o recorrentes que teve no primeiro semestre desse ano, que n\u00e3o necessariamente v\u00e3o acontecer nesse segundo semestre, o que vai fazer por si s\u00f3 que o PIB esfri. E a gente j\u00e1 est\u00e1 com uma taxa de juros real extremamente alta e muito acima dessa taxa que faria as coisas ficarem est\u00e1veis. Ent\u00e3o j\u00e1 est\u00e1 tendo efeito. Eu fa\u00e7o a analogia que, cara, \u00e9 como se voc\u00ea tivesse condom de cabe\u00e7a, tomasse uma nova alginina agora, desse cinco minutos voc\u00ea vai falar assim, ah, nova alginina n\u00e3o fez efeito, vou tomar outra, n\u00e3o faz sentido. Voc\u00ea n\u00e3o pode esperar 15 minutos, o neg\u00f3cio \u00e9 semelagoroso e resolve. Espera mais um pouco. Se voc\u00ea j\u00e1 tomou o rem\u00e9dio, espera, aguarda para ver se as coisas melhoram. O que a gente est\u00e1 vendo agora \u00e9 um rem\u00e9dio que foi aplicado h\u00e1 pouco tempo, teve um gasto muito grande do governo, que o Banco Sant\u00e3o pode fazer nada sobre isso, que n\u00e3o vai acontecer de novo e ele quer dar o mesmo rem\u00e9dio duas vezes. O que \u00e9 mais incoerente ainda, se voc\u00ea levar em considera\u00e7\u00e3o, o segundo t\u00f3pico dessa live. Agora a gente falou sobre PIB, a gente falou muito sobre esse resultado que teve, se ele foi positivo ou negativo, o que impactou ele, o que fez com que ele subisse tanto assim. Agora a gente pode ir para o segundo ponto dessa live, que \u00e9 a composi\u00e7\u00e3o da d\u00edvida p\u00fablica brasileira. Eu n\u00e3o sei se todo mundo sabe disso, mas a d\u00edvida brasileira n\u00e3o \u00e9 toda atrelada, sei l\u00e1, que ela n\u00e3o \u00e9 toda pr\u00e9-fixada, n\u00e3o existe um n\u00famero m\u00e1gico que diga, olha, o governo tem que pagar 17% todo ano, n\u00e3o existe isso. O que existe \u00e9 o tesouro, ele emite v\u00e1rios t\u00edtulos diferentes. Sabe quando voc\u00ea entra no tesouro direto, voc\u00ea v\u00ea tesouro selic, tesouro IPCA, tesouro, sei l\u00e1 o qu\u00ea, tesouro pr\u00e9-fixado? Isso \u00e9 d\u00edvida que o governo est\u00e1 pegando emprestado de v\u00e1rias formas diferentes. A selic \u00e9 uma d\u00edvida que ele pega, em que ele vai ter que pagar a taxa selic para as pessoas, essa taxa de juros que essa d\u00edvida vai render para quem empresta. Tem o IPCA, que vai ser IPCA, mais alguma coisa, ent\u00e3o vai ser atrelado, a infla\u00e7\u00e3o vai render um pouquinho da infla\u00e7\u00e3o mais alguma coisa. Tem o pr\u00e9-fixado, que vai render um valor fixo, hoje est\u00e1 em 11.6%. Essa vai ganhar 11.6% por cento a um ano sem prestar para o governo. E existe uma composi\u00e7\u00e3o que o tesouro nacional almeja a ter. Ele almeja que em algum momento ele tenha 35% em pr\u00e9-fixado, 35% atrelado a IPCA, 23% a selic e 7% atrelado ao c\u00e2mbio. Essa \u00e9 a composi\u00e7\u00e3o que ele quer ter, isso que ele sonha quando ele dorme \u00e0 noite, ele pensa assim, eu quero acordar amanh\u00e3 tendo essa composi\u00e7\u00e3o da minha d\u00edvida. Por que \u00e9 legal ele ter essa composi\u00e7\u00e3o da d\u00edvida? Leandro, \u00e9 \u00f3timo se o governo pudesse ter muita d\u00edvida pr\u00e9-fixada. Por qu\u00ea? Porque a\u00ed quando o Banco Central faz a pol\u00edtica monet\u00e1ria em bom portugu\u00eas, quando o Banco Central sobe a taxa de juros ou cai a taxa de juros, isso n\u00e3o impacta tanto assim a d\u00edvida do governo. Ent\u00e3o o Banco Central consegue funcionar aqui, o governo consegue funcionar ali e uma coisa n\u00e3o se mistura tanto com a outra. S\u00f3 que n\u00e3o \u00e9 isso que acontece hoje em dia. Isso n\u00e3o acontece hoje em dia porque o percentual da d\u00edvida do governo atrelada a taxa selic \u00e9 muito alta. E a\u00ed quando o Banco Central sobe a taxa de juros, o que acontece? Ele ferra o governo, porque a d\u00edvida dele come\u00e7a a subir, a taxa de juros da d\u00edvida dele come\u00e7a a subir para ele \u00e9 um inferno. Ent\u00e3o se voc\u00ea tem um governo que est\u00e1 sempre sendo pr\u00e9-fixado, isso n\u00e3o acontece. Do jeito que est\u00e1 hoje, isso acontece. E o que tem de pior nisso tudo? O que tem de pior nisso tudo \u00e9 que esse percentual de pr\u00e9-fixado, ele vai subir de 43%. Para 47%. Ou seja, muito longe dos 35% que ele queria pr\u00e9-fixado, n\u00e3o, perd\u00e3o, atrelada a taxa selic. Vai subir de 43% para 47% da d\u00edvida p\u00fablica federal. Muito acima do que ele queria, que era de 23%. S\u00f3 atrelada a taxa selic. E isso \u00e9 muito ruim para a pol\u00edtica monet\u00e1ria. \u00c9 muito ruim para a pol\u00edtica monet\u00e1ria porque isso faz com que duas coisas. Primeiro, tem uma queda, uma perda muito grande do efeito riqueza. O que \u00e9 o efeito riqueza? Explicar para voc\u00eas de uma maneira muito simples, se eu n\u00e3o me engano, foi elaborado por Keynes no livro dele de Moeda, J\u00farias e Infla\u00e7\u00e3o. O efeito riqueza acontece quando o banco central eleva taxas juros ou as taxas juros como todo da economia se elevam. Isso faz com que todos os ativos da economia caem de pre\u00e7o. Por uma longa hist\u00f3ria que voc\u00eas podem aprender no valor de zero avan\u00e7ado, tem um m\u00f3dulo inteiro s\u00f3 para isso, fazer um mex\u00e3o aqui mesmo porque \u00e9 muito longo para explicar. Tem um m\u00f3dulo inteiro chamado Curso de Oportunidade que explica por que isso acontece. Mas o fato \u00e9, isso acontece. E isso faz com que as pessoas tenham percep\u00e7\u00e3o de que eu estou ficando mais pobre. Como eu estou ficando mais pobre, o que eu vou fazer? Eu vou gastar menos. Isso acontece n\u00e3o s\u00f3 como pessoas, como acontece com bancos tamb\u00e9m. O patrim\u00f4nio do banco acaba sendo reduzido e como ele \u00e9 reduzido, a consequ\u00eancia disso \u00e9 que ele pode emprestar menos. Ele empresta menos e tem menos dinheiro rodando na economia. Ent\u00e3o quando voc\u00ea tem uma parcela muito ganja dos t\u00edtulos da J\u00edvida P\u00fablica atrelados, sendo pr\u00e9-fixado, isso faz com que haja esse efeito riqueza enorme, que n\u00e3o acontece quando tem muito t\u00edtulo atrelado a Selic. Por que n\u00e3o acontece quando tem muito t\u00edtulo atrelado a Selic? Porque post-fixado n\u00e3o tem esse efeito post-fixado ele vai render todo dia a mesma coisa, que \u00e9 a Selic. Ent\u00e3o quando o taxa juros sobe ou cai o seu post-fixado ele continua igual. \u00c9 por isso que voc\u00ea vai ver v\u00e1rios influenciadores falando corretamente que o seu dinheiro, sua reserva de emerg\u00eancia, deveria estar num t\u00edtulo post-fixado, num tesouro Selic, numa LFT, num fundo de renda fixa, alguma coisa assim. \u00c9 por isso que eles falam isso. Porque quando tem essa mudan\u00e7a de taxa juros n\u00e3o afeta em nada a sua riqueza, digamos assim. Ent\u00e3o quando voc\u00ea faz essa mudan\u00e7a de composi\u00e7\u00e3o, quando o governo tem que fazer isso, isso acaba sendo muito ruim para ele, porque perde esse efeito da pol\u00edtica humanit\u00e1ria. E a consequ\u00eancia de perder esse efeito da pol\u00edtica humanit\u00e1ria \u00e9 que o Banco Central tem que levar muito mais a taxa de juros para conseguir fazer com que a economia esfri e quando tem que cair tem que cair muito mais tamb\u00e9m. Isso \u00e9 muito ruim para o Banco Central, seria muito melhor se ele pudesse fazer ajustes mais curtos. O segundo motivo \u00e9 aquele que eu j\u00e1 comentei. O custo da d\u00edvida do governo explode quando o Banco Central tem que levar taxa de juros, porque grande parte da d\u00edvida dela est\u00e1 atrelada a taxa Selic. E a\u00ed voc\u00ea vai me perguntar, Leandro, se \u00e9 t\u00e3o ruim assim o governo emitir mais d\u00edvida atrelada a Selic, por que ele n\u00e3o emite tudo pr\u00e9-fixado? \u00c9 a resposta simples, porque n\u00e3o tem demanda. Se tivesse demanda para emitir tanto pr\u00e9-fixado assim, a taxa de juros de um pr\u00e9-fixado de mais longo prazo n\u00e3o estaria t\u00e3o mais elevada do que a taxa Selic hoje. E o que a gente v\u00ea n\u00e3o \u00e9 isso, o que a gente v\u00ea \u00e9 um pr\u00e9-fixado hoje de 2031 rendendo 11,7% quase. Enquanto a taxa Selic hoje est\u00e1 10,5%. Ent\u00e3o voc\u00ea p\u00f4, o governo tem que fazer essa tes\u00e3o, ou pago menos e atrela Selic, ou pago muito mais para emitir pr\u00e9-fixado. Nesse n\u00edvel de pr\u00eamio que est\u00e1 tendo, vale mais a pena para ele pagar menos e atrela a taxa Selic, s\u00f3 que \u00e9 ruim ao mesmo tempo. Ent\u00e3o essa \u00e9 uma consequ\u00eancia extremamente negativa que est\u00e1 tendo aqui. 2 novas as vezes n\u00e3o. 3 pontos que eu vou comentar rapidamente aqui para a gente aproveitar. A popula\u00e7\u00e3o vai parar de crescer em 2041. Isso pode parecer algo est\u00fapido, mas vai ser tema de uma live muito maior que eu vou fazer, ou talvez mesmo um v\u00eddeo que eu vou fazer sobre o grande problema que a gente tem na economia brasileira hoje. Por sinal, \u00e9 muito pouco comentado, mas est\u00e1 narrado nesse livro aqui, chamado A Reforma e na Cabada do Marcos Mendes. Excelente economista, eu n\u00e3o sou um \u00f3timo artigo com Marcos Lisboa hoje no Brasil Diorno. Com certeza todos que leiam, est\u00e1 aqui na pauta tamb\u00e9m, voc\u00eas forem baixar o relat\u00f3rio. Esse livro aqui fala sobre a reforma da Previd\u00eancia. A gente fez uma reforma da Previd\u00eancia, muita gente acha que isso ent\u00e3o encerrou, o assunto se apoltou a ele, mas a verdade \u00e9 que a gente fez uma reforma da Previd\u00eancia que est\u00e1 muito longe de resolver o problema. Em algum momento a gente vai ter que fazer isso porque a popula\u00e7\u00e3o brasileira vai parar de crescer em 2041 e as estimativas s\u00e3o tenebrosas do n\u00famero de pessoas que a gente vai ter trabalhando para sustentar as pessoas que est\u00e3o aposentadas. E hoje, para quem n\u00e3o sabe, a Previd\u00eancia funciona assim, voc\u00ea trabalha para pagar previd\u00eancia da pessoa que est\u00e1 aposentada nesse exato momento. Se a gente n\u00e3o tiver gente o suficiente aposentado para isso, a conta n\u00e3o fecha no final do dia e cria uma bola de neve gigantesca em que o governo tem que incorrer em d\u00edvida para conseguir pagar as aposentadorias. Chega o momento em que ele n\u00e3o consegue mais fazer isso e voc\u00ea, meu cara, acha que eu quer se aposentar e usufruir da vida depois de 65 anos, mas not\u00edcia, na verdade voc\u00ea n\u00e3o vai, voc\u00ea vai ficar sem aposentadoria. Ent\u00e3o, tome muito cuidado com isso. Isso aqui tamb\u00e9m \u00e9 muito importante para a galera que faz de Aloeixo, alunos do VZA que est\u00e3o a\u00ed, analistas e tudo mais, porque isso aqui impacta todas as proje\u00e7\u00f5es que voc\u00ea faz para determinadas empresas que s\u00e3o atreladas ao crescimento populacional. Fleuri, por exemplo, \u00e9 um caso que se eu n\u00e3o me engano a gente faz assim, a gente atrela ao crescimento populacional. V\u00e1rios cases de a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, de empresas de sa\u00fade a gente atrela. Ent\u00e3o, tome cuidado no Aloeixo para n\u00e3o usar a antiga estimativa porque ela muda bastante e aquela j\u00e1 ficou bem pior do que era. Ent\u00e3o, por favor, usem essa nova estimativa. Outro ponto tamb\u00e9m, altera\u00e7\u00e3o da bandeira vermelha. N\u00e3o sei quem pegou essa, mas eu dei at\u00e9 um furo de reportagem, pego que a gente n\u00e3o tinha mais o X aqui para dar esse furo ao vivo, mas a Aniel, ela trocou a bandeira para a bandeira vermelha 2, o que muita gente estranhou do meio, n\u00e9? A bandeira vermelha 2 \u00e9 a mais alta de todas e tudo mais. E \u00e9 isso que logo no dia um amigo meu mandou um WhatsApp falando, olha s\u00f3, saiu isso aqui, aparentemente ela fez o c\u00e1lculo errado. Tava em grego, n\u00e3o entendi absolutamente nada, mas ele fez quest\u00e3o de me explicar. E basicamente, o que aconteceu foi, a Aniel levou em considera\u00e7\u00e3o uma mesma geradora duas vezes. O que se voc\u00ea entende minimamente da coisa, voc\u00ea vai falar o seguinte, cara, se ele levou em considera\u00e7\u00e3o a mesma geradora duas vezes, vai ter o dobro de oferta de energia. Logo, o pre\u00e7o da energia deveria ser menor, lei da oferta da demanda. S\u00f3 que o modelo \u00e9 n\u00e3o linear. Eu n\u00e3o sei se voc\u00eas est\u00e3o familiarizados com matem\u00e1tica, mas n\u00e3o linear significa basicamente, s\u00f3 n\u00e3o tem a mesma, \u00e9 o que vai acontecer. E nesse caso, quando voc\u00ea leva em considera\u00e7\u00e3o a mesma geradora duas vezes, o que acontece \u00e9 que o pre\u00e7o da energia sobe. E a\u00ed ela acabou calculando um pre\u00e7o da energia maior do que ele deveria ser e fez uma corre\u00e7\u00e3o. Agora, na verdade, a bandeira tarif\u00e1ria vai ser 1 e n\u00e3o 2. E isso fez com que as estimativas do IPCA ca\u00edssem imediatamente em seguida. Terceiro e \u00faltimo ponto para abordar aqui, tem alguns outros, mas n\u00e3o vou explorar ainda nessa live, que \u00e9 o aumento da CSLLJCP. O apetite insaci\u00e1vel do governo por mais a recada\u00e7\u00e3o vai fazer com que ele aumente a contribui\u00e7\u00e3o social sobre o lucro l\u00edquido vai sair de 15% para 16%. Na verdade, ele est\u00e1 propondo isso no projeto de lei or\u00e7ament\u00e1ria que ele enviou agora ao Congresso. E juros sobre capital pr\u00f3prio vai sair de 15% para 20%. Extremamente importantes tamb\u00e9m, galera, para quem faz valuation. Ele leva o que a sua dire\u00e7\u00e3o jura sobre capital pr\u00f3prio nas proje\u00e7\u00f5es que voc\u00ea faz da empresa e voc\u00ea vai ter que considerar que o imposto agora vai aumentar de 15% para 20% na pessoa f\u00edsica. Vou ver exatamente como isso vai impactar o valuation. Talvez eu suba at\u00e9 uma aula para voc\u00eas, mas vamos ver primeiro se vai ser aprovado ou n\u00e3o. Sendo aprovado, eu j\u00e1 fa\u00e7o esse c\u00e1lculo tendo uma estimativa de que vai ser aprovado. Bom, pessoal, vamos encerrar a live por aqui. Se voc\u00eas forem qualquer d\u00favida, fiquem tranquilos, deixem aqui no coment\u00e1rio e a gente consegue matar. Eu consigo responder tudo depois. Mais uma vez, turmas do Valorant zero avan\u00e7ado, cem em abertas at\u00e9 amanh\u00e3, \u00e0s 23h59, que ainda n\u00e3o se escreveu e estava deixando para depois. Por favor, se inscreva dentro da data. Se n\u00e3o, voc\u00ea passar disso s\u00f3 l\u00e1 em dezembro, que provavelmente eu vou abrir uma nova turma. Ent\u00e3o, fa\u00e7a um favor, n\u00e3o se aburrisso e aproveiteem. Espero que voc\u00eas tenham gostado dessa live. N\u00e3o tenha a m\u00ednima ideia como que encerra rapidamente aqui, porque o primeiro epis\u00f3dio que eu gravo eu estou sozinho. Mas espero que voc\u00eas tenham gostado. E, mais uma vez, se a gente j\u00e1 tiver membros do canal no pr\u00f3ximo epis\u00f3dio, voc\u00eas v\u00e3o poder se inscrever para ter acesso a todas esses relat\u00f3rios que eu vou liberando para voc\u00eas. Um grande abra\u00e7o para voc\u00eas e at\u00e9 a pr\u00f3xima. Valeu, pessoal."